﻿Harf-i Musakkale ve Harf-i Muhaffefe, Huruf-u Mukatta’at'ta (Mukatta'at harflerinde) meydana gelir. Bazı surelerin başında bulunan ve belirli bir şekilde okunan bazı harfler vardır. Bunlara "Mukatta'at Harfleri" denir ve aşağıdaki gibi okumak için harfin orijinal telaffuzunu bilmek çok önemlidir.
Verilen örnekteki harfleri okurken, Lam arasında bulunan Mim, şeddenin ikiye katlanması nedeniyle telaffuzda vurgulanmaktadır.
Şedde, bir Medd-i Lâzım harfi üzerinde bulunduğu için Medd-i Lâzim Harf-i Musakkale olarak adlandırılır. Yakından bakıldığında, cümlenin sonundaki mim, “Ye” harfinin uzamasında bariz bir sükun örneği sergiler.
Bu nedenle, bunu bir sükun izliyormuş gibi okunur. Sonuç olarak, bir Medd-i Lâzim harfinde bulunan sükun, Medd Harf-i Muhaffefe olarak bilinir.